★提高長者綜援門檻 法律界人士質疑違反基本法

政府下月起將長者綜援門檻，由60歲提高到65歲，引發巨大爭議，港大法律學院高級講師江嘉恩和由法律界人士組成的團體「法夢」分別指，這措施可能違反《基本法》36條。

本身是大律師的公民黨黨魁楊岳橋表示，從政策和道理上，提高長者綜援門檻不合理，但在法理上是否足以構成司法覆核理據，甚至推翻政府的決定，需要更多資料判斷，目前難下結論。

「法夢」在網誌撰文，指政府收緊長者綜援，難以符合人權法下對「相稱性」的要求，包括政府的做法背後是否有正常、促進社會公益的目標，政府的做法邏輯上是否真的可以促進這目標，政府有沒有其他方法可以做到同樣目標，但減低對人權的損害，以及整體而言措施的公眾利益是否大於個人權利的犧牲。

「法夢」又援引2013年「孔允明案」終審法院常任法官李義的判詞，指綜援是為了滿足個人或家庭的即時基本生活需要，無原因追求和其他福利的申請資格一致，對社會近乎毫無價值，更不是正當目的，以此收緊綜援資格，明顯沒有合理基礎，違反《基本法》第 36 條，「香港居民有依法享受社會福利的權利」的規定，質疑今次政府提高長者綜援門檻同樣可能違反《基本法》

《蘋果日報》引述江嘉恩昨日在社交媒體撰文，提出類似的觀點，2013年終審法院在孔允明案中已確立，除非有合理原因，否則政府不能將綜援門檻降至比1997年前差的水平。她認為提高綜援年齡門檻，「不能為政府削減主要開支，反而對被剝奪長者綜援的人士造成非常嚴重及沉重的負擔，令他們的基本生活需要受不到合理保障」。

楊岳橋回應《立場》時表示，從政策和道理上當然反對提高長者綜援門檻，但在法理層面要視乎政府的政策，是否滿足到相對性的要求，即提高門檻的整體社會利益，大於受助人在新政策下的損失，由於目前政府未有提供任何相關數據，現階段難以判詞是否有足夠理據，以司法覆核推翻政府的決定。